---
title: 概率论 题目分类汇编
date: 2025-12-30 10:12:50
categories:
 - study
 - [数学,概率论] 
tags: 
 - 概率论
 - 随机变量
cover: folder.png
quiz: true
---

1. **概率空间典型题目：** !!由于shokax的奇怪bug，必须这样设置!! {.quiz}
{.options}
2. 事件$A$与$B$相互独立的充要条件为$P(A\mid B)=P(A)$ {.quiz .false}
   > 必要性不成立：若事件$A$与$B$相互独立，则$P(B)$可能为$0$，此时$P(A\mid B)$无意义。
3. 若随机事件$A,B,C$两两独立，则$A\cup B$与$C$相互独立。{.quiz .false}
   > 反例：设$\Omega=\{1,2,3,4\}$，令$A=\{1,2\},B=\{1,3\},C=\{1,4\}$，则
   > $$
      P(A)=P(B)=P(C)=\frac{1}{2},P(AB)=P(AC)=P(BC)=\frac{1}{4}
   > $$
   > 故$A,B,C$两两独立。而
   > $$
      P(A\cup B)=\frac{3}{4},P(C)=\frac{1}{2},
      P((A\cup B)C)=\frac{1}{4}\neq\frac{3}{8}=\frac{3}{4}\times\frac{1}{2}=P(A\cup B)P(C)
   > $$
   > 故$A\cup B$与$C$不相互独立。
4. 扑克牌发放问题：
   一副$52$张牌，其中满足特定条件（花色/点数）的牌有$n$张。将这副牌分给$4$个人（每人$13$张），则四个人拿到的特定条件牌数分别为$a,b,c,d$（$a+b+c+d=n$）的概率为[$\frac{\binom{13}{a}\binom{13}{b}\binom{13}{c}\binom{13}{d}}{\binom{52}{n}}$]{.gap}。 {.quiz .fill}
   > 解：可将发牌情况理解为一串$52$个元素的序列，每个元素有唯一的花色与点数。满足特定条件（花色/点数）的$n$张牌先确定其序列位置（共$\binom{52}{n}$种组合），然后满足题目牌数分配的情况中，每个人的$13$张牌里特定牌数可任意选择顺序（得到分母）。
5. 已知有三张牌，一张两面均为红色，一张一面红色一面黄色，一张两面均为黄色。现在任意抽取一张牌，并任意选择一面。已知此面为红色，求此牌另一面的颜色也为红色的概率[$\frac{2}{3}$]{.gap}。 {.quiz .fill}
   > 设选择这三张牌的事件分别为$B_1,B_2,B_3$（和题目顺序一一对应），并记事件$A$为选择的面为红色。则由贝叶斯公式，
   >   $$
   >  \begin{aligned}
   >     P(B_1\mid A)&=\frac{P(A\mid B_1)P(B_1)}{P(A\mid B_1)P(B_1)+P(A\mid B_2)P(B_2)+P(A\mid B_3)P(B_3)}\\
   >     &=\frac{1\times\frac{1}{3}}{1\times\frac{1}{3}+\frac{1}{2}\times\frac{1}{3}+0\times\frac{1}{3}}\\
   >     &=\frac{2}{3}
   >  \end{aligned}
   >  $$
6. 已知$P(A\mid B)+P(\overline{A}\mid\overline{B})=1$，证明：$A$与$B$相互独立。 {.quiz .fill}
   > 证明：设$P(A)=a,P(B)=b,P(AB)=c$，则由条件得：
   > $$
      \frac{c}{b}+\frac{1-a-b+c}{1-b}=1
   > $$
   > 化简得$ab=c$，即$P(A)P(B)=P(AB)$，故$A$与$B$相互独立。
7. 已知有随机事件$A$,$B$，证明：$|P(AB)-P(A)P(B)|\leq\frac{1}{4}$. {.quiz .fill}
   > 证明：因为
   > $$
      \begin{aligned}
         &P(AB)-P(A)P(B)\\
         =&P(AB)-(P(A\backslash B)+P(AB))(P(B\backslash A)+P(AB))\\
         =&P(AB)(1-P(A\backslash B)-P(B\backslash A)-P(AB))-P(A\backslash B)P(B\backslash A)\\
         =&P(AB)P(\overline{A}\cdot\overline{B})-P(A\backslash B)P(B\backslash A)
      \end{aligned}
   > $$
   > 又因为$0\leq P(AB)+P(\overline{A}\cdot\overline{B})\leq 1,0\leq P(A\backslash B)+P(B\backslash A)\leq 1$，故由基本不等式，
   > $$
   P(AB)P(\overline{A}\cdot\overline{B})\in[0,\frac{1}{4}],P(A\backslash B)+P(B\backslash A)\in[0,\frac{1}{4}]
   > $$
   > 所以
   > $$|P(AB)-P(A)P(B)|=|P(AB)P(\overline{A}\cdot\overline{B})-P(A\backslash B)P(B\backslash A)|\leq\frac{1}{4}
   > $$
   > （取等号条件：$A=B,P(A)=P(B)=\frac{1}{2}$）
8.  **随机变量典型题目：** {.quiz}
{.options}
1. 设随机变量$X$为一连续分布，随机变量$Y$为一离散分布，且$X$与$Y$相互独立，则$Z=X+Y$的分布函数没有间断点。{.quiz .true}
   >  $$
   >  \begin{aligned}
   >     F_Z(z)&=P(X+Y\leq z)\\
   >    &=\sum_{k} P(X\leq z-y_i,Y=y_i)\\
   >     &=\sum_{k} F_X( z-y_i)\cdot P(Y=y_i)
   >  \end{aligned}
   >  $$
   >  即$Z$的分布函数为$X$的分布函数的线性和，故$Z$处处连续，没有间断点。
2.  多项分布的边际分布为二项分布。 {.quiz .true}
    > 具体表述为：设随机向量$(X_1,\cdots,X_n)$满足多项分布（联合分布列为$P(X_1=n_1,\cdots,X_r=n_r)=\frac{n!p_1^{n_1}\cdots p_r^{n_r}}{n_1!\cdots n_r!},\sum_{i=1}^rn_i=n$），则其任意一个分量$X_i\sim b(n,p_i)$   
    > 简单证明：定义指示变量
    > $$
      I_j=\left\{
         \begin{aligned}
            &1,\text{第}j\text{次实验结果为第}i\text{类}\\
            &0,\mathrm{otherwise}.
         \end{aligned}
      \right.
    > $$
    > 那么$X_i=\sum_{j=1}^nI_j$，又因为$I_j\sim b(1,p_i)$，由二项分布的可加性，$X_i\sim b(n,p_i)$   
    >（当然也可以通过边际分布列的定义推导计算，在此不赘述）
3.  已知$X$的分布函数为$F(x)$，求$Y=aX+b$的分布函数。{.quiz .fill}
    > 分情况讨论：  
    > 当$a=0$时，$Y\equiv b$，
    > $$
      F_Y(y)=\left\{
         \begin{aligned}
            0,\hspace{1em}y< b\\
            1,\hspace{1em}y\geq b
         \end{aligned}
      \right.
    > $$
    > 当$a>0$时，
    > $$
       F_Y(y)=P(X\leq\frac{y-b}{a})=F(\frac{y-b}{a})
    > $$
    > 当$a<0$时，
    > $$
      F_Y(y)=P(X\geq\frac{y-b}{a})=\left\{
         \begin{aligned}
            &1-F(\frac{y-b}{a})+P(\frac{y-b}{a}),&X\text{为离散变量且在}\frac{y-b}{a}\text{有取值}\\
            &1-F(\frac{y-b}{a}),&\mathrm{otherwise}.
         \end{aligned}
      \right.
    > $$  
4.  设随机变量$X\sim U(0,1)$，求它的$\mu_k,\nu_k$.  {.quiz .fill}
    > $$
      \begin{aligned}
         &\mu_k=\int_0^1x^kdx=\frac{1}{k+1},\\
         &\nu_k=\int_0^1(x-\frac{1}{2})^kdx=\left\{
            \begin{aligned}
               &\frac{1}{2^k(k+1)},&k=2n\\
               &0,&k=2n+1
            \end{aligned}
         \right.
      (n\in\mathbb{N})
      \end{aligned}
    > $$
5.  已知随机变量$X\sim\operatorname*{Exp}(\lambda)$，求$Y=[X]$的数学期望（$[X]$为$X$的下取整）。 {.quiz .fill}
    > $$
      \begin{aligned}
         P(Y=k)&=P(k\leq x< k+1)\\
         &=F_X(k+1)-F_X(k)\\
         &=e^{-\lambda k}-e^{-\lambda(k+1)}
      \end{aligned}
    > $$
    > 于是
    > $$
      \begin{aligned}
         EY&=\sum_{k=0}^\infty kP(Y=k)\\
         &=\sum_{k=1}^\infty ke^{-\lambda k}(1-e^{-\lambda})\\
         &=(1-e^{-\lambda})\cdot\frac{e^{-\lambda}}{(1-e^{-\lambda})^2}\\
         &=\frac{1}{e^\lambda-1}
      \end{aligned}
    > $$
6. 已知随机向量$X\sim P(\lambda)$，证明：$EX^{k+1}=\lambda E(X+1)^k$. {.quiz .fill}
    > 证明：
    > $$
      \begin{aligned}
         \lambda E(X+1)^k&=\lambda\sum_{t=0}^\infty(t+1)^k\frac{\lambda^t}{t!}e^{-\lambda}\\
         &=\lambda e^{-\lambda}\sum_{t=1}^\infty t^k\frac{\lambda^{t-1}}{(t-1)!}\\
         &=\sum_{t=1}^\infty t^{k+1}\frac{\lambda^{t}}{t!}e^{-\lambda}\\
         &=EX^{k+1}
      \end{aligned}
    > $$
7.  **随机向量典型题目：** {.quiz}
{.options}
1. 设随机变量$X$与$Y$均服从正态分布，且不相关，那么：{.quiz}
    - $X+Y$服从一维正态分布
    - $(X,Y)$服从二维正态分布
    - $X,Y$相互独立
    - 以上均不正确 {.correct}
{.options}
    > 反例（三个选项均不成立）：  
    > 设$X\sim N(0,1)$，定义与$X$独立的随机变量$Z$，满足$P(Z=1)=P(Z=-1)=0.5$，再设$Y=XZ$；  
    > 则$F_Y(y)=P(Y\leq y)=P(X\leq y,Z=1)+P(X\geq -y,Z=-1)=0.5\Phi(y)+0.5(1-\Phi(-y))=\Phi(y)$，故$Y\sim N(0,1)$；又因为$E(XY)=E(ZX^2)=E(Z)E(X^2)=0$，故$\mathrm{Cov}(X,Y)=0$，$X,Y$不相关； 
    > $X$与$Y$显然不独立（$P(1\leq X\leq 2,3\leq Y\leq 4)=0\neq P(1\leq X\leq 2)\cdot P(3\leq Y\leq 4)$）；  
    > $(X,Y)$的概率密度函数非$0$点只在$y=x$与$y=-x$两条直线上，显然不服从二维正态分布；     
    > 设$T=X+Y$，则$F_T(t)=P(X+Y\leq t)=0.5P(X\leq\frac{t}{2})+0.5P(0\leq t)=0.5\Phi(\frac{t}{2})+0.5\cdot 1_{\{t\geq 0\}}$在$t=0$处不连续，故不服从正态分布；   
2. 设$X,Y$均服从$N(0,1)$，则$X^2+Y^2$服从卡方分布。{.quiz .false}
    > 反例：$Y=X,X^2+Y^2=2X^2\sim 2\chi^2(1)$，不是卡方分布；   
    > 只有$X$与$Y$相互独立，才有$X^2+Y^2\sim\chi^2(2)$
3. 如果随机向量$(X,Y)$的边际分布函数连续，则其联合分布函数连续。{.quiz .true}
    > 证明：由于边际分布函数连续，所以任意$(x_0,y_0)$，$P(X=x_0,Y\leq y)=P(X\leq x,Y=y_0)=0$，于是$P(X=x_0,Y=y_0)=0$，$F_{X,Y}(x,y)=P(X\leq x,Y\leq y)$在$(x_0,y_0)$处连续，故联合分布函数处处连续。
4. 设随机变量$X,Y,Z$两两独立，则$X+Y$与$Z$相互独立。{.quiz .false}
    > 证明：设$X\sim b(1,\frac{1}{2})$，$Y\sim b(1,\frac{1}{2})$，且$X$与$Y$相互独立，另设$Z=X\oplus Y$（即$X=Y$时取$0$，反之取$1$）  
    > 则$P(Z=0)=P(Z=1)=\frac{1}{2}$，对于$X$与$Z$：$P(X=0,Z=0)=P(X=0,Y=0)=P(X=0)P(Y=0)=\frac{1}{4}=P(X=0)P(Z=0)$（其他取值类似），故$X$与$Z$独立（同理可得$Y$与$Z$独立），即$X,Y,Z$两两独立；  
    > 而$P(X+Y=1,Z=0)=0\neq P(X+Y=1)P(Z=0)$，故$X+Y$与$Z$不相互独立。
5. 已知随机向量$X,Y,Z$两两之间的相关系数均为$\rho$，证明：$\rho\geq-\frac{1}{2}$。 {.quiz .fill}
    > 证明：由题可得，$X,Y,Z$的相关系数矩阵为：
    >  $$
    >  \begin{pmatrix}
    >     1 & \rho & \rho\\
    >     \rho & 1 & \rho\\
    >     \rho & \rho & 1
    >  \end{pmatrix}
    >   $$
    >  则由于相关系数矩阵具有非负定性（可由协方差矩阵的非负定性推得），故
    >  $$
    >  \begin{vmatrix}
    >     1 & \rho & \rho\\
    >     \rho & 1 & \rho\\
    >     \rho & \rho & 1
    >  \end{vmatrix}
    >  =2\rho^3-3\rho^2+1=(x-1)^2(2x+1)>0
    >   $$
    >  所以$\rho\geq-\frac{1}{2}$。
6. 已知连续型随机向量$(X,Y)$的联合概率密度函数$p(x,y)$，计算条件数学期望$E(f(X,Y)\mid g(X,Y)<0)$。{.quiz .fill}
    > 求解方法1：利用随机变量关于随机事件的条件数学期望公式（默认$P(g(X,Y)<0)>0$）：
    >  $$
    >  \begin{aligned}
    >  E(f(X,Y)\mid g(X,Y)<0)&=\frac{E(f(X,Y)\cdot 1_{g(X,Y)<0})}{P(g(X,Y)<0)}\\
    >  &=\frac{\iint_{g(x,y)<0}f(x,y)p(x,y)dxdy}{\iint_{g(x,y)<0}p(x,y)dxdy}
    >  \end{aligned}
      $$
    > 求解方法2：先求解条件分布，再求解条件数学期望。!!不推荐这么做!!
    >  $$
    >  \begin{aligned}
    >  P(f(X,Y)\leq t\mid g(X,Y)<0)&=\frac{P(f(X,Y)\leq t,g(X,Y)<0)}{P(g(X,Y)<0)}\\
    >  &=\frac{\iint_Dp(x,y)}{\iint_{D'}p(x,y)}
    >  \end{aligned}
    >  $$
    >  其中$D,D'$为满足相应条件的平面点集。因为$P(f(X,Y)\leq t\mid g(X,Y)<0)$为关于$t$的函数（设为$h(t)$），则
    >  $$
    >  E(f(X,Y)\mid g(X,Y)<0)=\int_{-\infty}^\infty th'(t)dt
    >  $$
7. 已知随机变量$X$与$Y$相互独立，且$X$与$Y$的概率密度函数分别为$p_X(x)$与$p_Y(y)$，求$E(X\mid f(X,Y)=t)$与$E(X\mid f(X,Y))$。（其中$f(X,Y)$在$X$固定时关于$Y$严格单调）{.quiz .fill}
    >  解：$(X,Y)$的联合概率密度函数为$p_{X,Y}(x,y)=p_X(x)p_Y(y)$，设$f(X,Y)=T$，另有$Y=g(X,T)$则
    >  $$
    > p_{X\mid T}(x\mid t)=\frac{p_{X,T}(x,t)}{p_T(t)}=\frac{p_{X,Y}(x,g(x,t))|g_t| }{\int_{-\infty}^\infty p_{X,Y}(x,g(x,t))dx}
    >  $$
    >  因而有
    >  $$
    > E(X\mid f(X,Y)=t)=\int_{-\infty}^\infty xp_{X\mid T}(x\mid  t)dx
    > $$
    >  再求$E(X\mid f(X,Y))$，只需把$t$换为$f(X,Y)$即可。
8. 已知随机变量$(X,Y)$满足二维正态分布$N(\mu_1,\sigma_1^2;\mu_2,\sigma_2^2;\rho)$，求$E(X\mid Y)$的表达式，并判断其是否满足正态分布。{.quiz .fill}
    >  表达式为：
    >  $$
    >  E(X\mid Y)=\mu_1+\rho\frac{\sigma_1}{\sigma_2}(Y-\mu_2)
    >  $$
    >  显然满足正态分布。  
    >  推导过程：由于二维正态分布的概率密度函数为
    >  $$
    >  p(x,y)=\frac{1}{2\pi\sigma_1\sigma_2\sqrt{1-\rho^2}}\mathrm{exp}\left\{-\frac{1}{2(1-\rho^2)}\left[(\frac{x-\mu_1}{\sigma_1})^2+(\frac{y-\mu_2}{\sigma_2})^2-\frac{2\rho(x-\mu_1)(y-\mu_2)}{\sigma_1\sigma_2}\right]\right\}
    >  $$
    >  而边缘概率密度函数
    >  $$
      p_Y(y)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_2}\exp\left\{-\frac{(y-\mu_2)^2}{2\sigma_2^2}\right\}
    >  $$
    >  故条件概率密度函数
    >  $$
      \begin{aligned}
         p_{X\mid Y}(x\mid y)&=\frac{p(x,y)}{p_Y(y)}\\
         &=\frac{1}{\sqrt{2\pi(1-\rho^2)}\sigma_1}\exp\left\{-\frac{1}{2(1-\rho^2)}[(\frac{x-\mu_1}{\sigma_1})^2-\frac{2\rho(x-\mu_1)(y-\mu_2)}{\sigma_1\sigma_2}]-\frac{\rho^2(y-\mu_2)^2}{2(1-\rho^2)\sigma_2^2}\right\}\\
         &=\frac{1}{\sqrt{2\pi(1-\rho^2)}\sigma_1}\exp\left\{-\frac{1}{2(1-\rho^2)\sigma_1^2}\left[x-\mu_1-\rho\frac{\sigma_1}{\sigma_2}(y-\mu_2)\right]^2\right\}
      \end{aligned}
    >  $$
    >  所以
    >  $$
      X\mid Y=y\sim N(\mu_1+\rho\frac{\sigma_1}{\sigma_2}(y-\mu_2),(1-\rho^2)\sigma_1^2),\hspace{1em}E(X\mid Y=y)=\mu_1+\rho\frac{\sigma_1}{\sigma_2}(y-\mu_2).
       $$

9.  **极限理论典型题目：** {.quiz}
{.options}
1. 计算$X\sim Ga(\alpha,\lambda)$的特征函数$f(t)=$[$(\frac{\lambda}{\lambda-it})^\alpha$]{.gap} {.quiz .fill}
   > 计算过程：
   > $$
      \begin{aligned}
         f(t)=Ee^{itX}=&\int_0^\infty e^{itx}\frac{\lambda^\alpha}{\Gamma(\alpha)}x^{\alpha-1}e^{-\lambda x}dx\\
         &=\frac{\lambda^\alpha}{\Gamma(\alpha)}\int_0^\infty x^{\alpha-1}e^{-(\lambda-it)x}dx\\
         &\xlongequal {\text{令}z=(\lambda-it)x}\frac{\lambda^\alpha}{\Gamma(\alpha)(\lambda-it)^\alpha}\int_0^\infty z^{\alpha-1}e^{-z}dz\\
         &=\frac{\lambda^\alpha}{\Gamma(\alpha)(\lambda-it)^\alpha}\cdot \Gamma(\alpha)=(\frac{\lambda}{\lambda-it})^\alpha
      \end{aligned}
   > $$
2. 证明：$X$的特征函数为实值函数$\Longleftrightarrow X$与$-X$同分布。 {.quiz .fill}
    > 证明：当$X$的特征函数$f(t)$为实值函数，则$-X$的特征函数$f(-t)=\overline{f(t)}=f(t)$，故$X$与$-X$同分布；   
    > 当$X$与$-X$同分布，则设对应的特征函数分别为$f(t),g(t)$（$f(t)=g(t)$），则$f(t)=g(t)=f(-t)=\overline{f(t)}$，故$f(t)$为实值函数。
3. 证明：设$X_n\stackrel{P}{\longrightarrow}X$，$X_n\stackrel{P}{\longrightarrow}Y$，证明：$P(X=Y)=1$. {.quiz .fill}
    > $P(X=Y)=1$等价于$P(|X-Y|>0)=0$。   
    > 首先证明：对任意$\epsilon>0$，$P(|X-Y|\geq\epsilon)=0$.   
    > 由条件得，
    > $$
      \begin{aligned}
         \lim_{n\to\infty}P(|X_n-X|\geq\frac{\epsilon}{2})=0\\
         \lim_{n\to\infty}P(|X_n-Y|\geq\frac{\epsilon}{2})=0
      \end{aligned}
    > $$
    > 又因为$\{|X-Y|\geq\epsilon\}\subseteq\{|X_n-X|\geq\frac{\epsilon}{2}\}\cup\{|X_n-Y|\geq\frac{\epsilon}{2}\}$，所以
    > $$
      \begin{aligned}
         P(|X-Y|\geq\epsilon)&=P(|X-X_n+X_n-Y|\geq\epsilon)\\
         &\leq P(|X_n-X|\geq\frac{\epsilon}{2})+P(|X_n-Y|\geq\frac{\epsilon}{2})\to 0\hspace{0.5em}(n\to\infty)
      \end{aligned}
    > $$
    > 所以$P(|X-Y|\geq\epsilon)=0$.于是
    > $$
      \begin{aligned}
         P(|X-Y|>0)&=P\left(\bigcup_{k=1}^{\infty}\{|X-Y|\geq\frac{1}{k}\}\right)\\
         &\leq\sum_{k=1}^\infty P(|X-Y|\geq\frac{1}{k})=0
      \end{aligned}
    > $$
    > 命题得证。 
4. 设$a>0,X_1,X_2,\cdots$相互独立且都服从均匀分布$U(0,a)$，记$Y_n=\operatorname*{max}_{1\leq k\leq n}$,证明：$Y_n\stackrel{P}{\longrightarrow}a$.   {.quiz .fill}
     > 证明方法1：对任意$\epsilon>0$，
     > $$
       \begin{aligned}
         P(|Y_n-a|\geq \epsilon)&=P(Y_n-a\geq \epsilon)+P(Y_n-a\leq-\epsilon)\\
         &=1-P(Y_n< a+\epsilon)+P(Y_n\leq a-\epsilon)\\
         &=1-P(X_1< a+\epsilon,X_2< a+\epsilon,\cdots,X_n< a+\epsilon)+P(X_1\leq a-\epsilon,X_2\leq a-\epsilon,\cdots,X_n\leq a-\epsilon)\\
         &\leq 1-\prod_{k=1}^nF_{X_k}(a+\epsilon)+\prod_{k=1}^nF_{X_k}(a-\epsilon)
      \end{aligned}
     >  $$
     > 又因为$F_{X_k}(a+\epsilon)=1,F_{X_k}(a-\epsilon)=\frac{a-\epsilon}{a}$，故
     > $$
      \begin{aligned}
         &\lim_{n\to\infty}\left(1-\prod_{k=1}^nF_{X_k}(a+\epsilon)+\prod_{k=1}^nF_{X_k}(a-\epsilon)\right)\\
         &=\lim_{n\to\infty}\left(1-1+(\frac{a-\epsilon}{a})^n\right)\\
         &=0
      \end{aligned}
     > $$
     > 所以$\lim_{n\to\infty}P(|Y_n-a|\geq \epsilon)=0$，即$Y_n\stackrel{P}{\longrightarrow}a$.

     > 证明方法2：因为$a$为常数，故$Y_n\stackrel{P}{\longrightarrow}a$等价于$Y_n\stackrel{d}{\longrightarrow}a$。   
     > 因为
     > $$
     >    F_{Y_n}(x)=[F_X(x)]^n=\left\{
            \begin{aligned}
               &0,&x\leq 0\\
               &(\frac{x}{a})^n,&0<x<a\\
               &1,&x\geq a
            \end{aligned}
         \right.
     > $$
     > 所以
     > $$
         \lim_{n\to\infty}F_{Y_n}(x)=\left\{
            \begin{aligned}
               &0,&x<a\\
               &1,&x\geq a
            \end{aligned}
         \right.
     > $$
     > 于是有$Y\equiv a$，$Y_n\stackrel{d}{\longrightarrow}a$，所以$Y_n\stackrel{P}{\longrightarrow}a$.